% % %
%
%	- Einleitung- 
%
%	Status: so gut wie durch
%
% % %
\chapter{Einleitung}
\label{cha:einleitung}

Mobile Anwendungen sind heutzutage ein nicht mehr weg zu denkender Teil unseres Lebens. Sie kommen für uns wie selbstverständlich als permanente Begleiter auf unseren Smartphones, Tablets oder sonstigen Smart Devices zum Einsatz. Der Zweck einer Anwendung kann dabei vielfältiger Natur sein. Sei es als produktive Unterstützung im Alltag (\glqq Wie komme ich am schnellsten vom Rathaus zur Universität Süd?\grqq{} oder \glqq Welche Termine habe ich heute noch?\grqq{}), dem Austausch von Nachrichten über E-Mail oder in sozialen Netzwerken, Online-Shopping oder auch beim Tätigen von Bankgeschäften. Fast alles wofür bis vor einiger Zeit noch ein Computer nötig war, lässt sich heutzutage per Smartphone erledigen. Neben dem Smartphone als Produktivitätshelfer und Kommunikationsmittel, ist auch die Verwendung als Unterhaltungsmedium gestiegen. Durch die rasante technologische Entwicklung in den letzten Jahren wurden Smartphones immer leistungsfähiger und mit besseren und größeren Displays ausgestattet \cite[S. 6]{hancho16}, was sie immer mehr in den Fokus von Spieleentwickler brachte. Schon längst werden heutzutage umfangreiche Videospiele nicht nur für Computer und Konsole entwickelt, sondern auch auf mobile Geräte portiert oder gar ausschließlich hierfür entwickelt. Als Beispiel ist hier das im Jahr 2018 weit verbreitete Survival-Spiel \glqq Fortnite\grqq{} zu nennen, für das sechs Monate nach Veröffentlichung der PC-Version eine mobile Version für iOS-Geräte, später auch für Android, folgte.\\

Passend zu diesem Trend wurde im Wintersemester 2018/2019 an der Universität Ulm im Rahmen des Mobile Application Labs eine 3D-Umsetzung des bekannten Spiels Quartett für die Plattform Android mithilfe der Programmiersprache Java entwickelt. Das Projekt dient dem Erwerb von Kenntnissen in der Programmierung von mobilen Anwendungen, wie beispielsweise dem Umgang mit den Android Programmierbibliotheken und dem mobilen Austausch von Daten über das Internet.


% Abschnitt: Problemstellung
\section{Problemstellung}
\label{sec:einleitung:problemstellung}

Im Zuge der Weiterentwicklung von Smart Devices sind neben den gewöhnlichen Smartphones auch andere Geräte wie Smartwatches immer attraktiver geworden. Dies stellt eine große Herausforderung an mobile Applikationen, die sich auf verschiedene Bildschirmgrößen, wechselnde Leistungsfähigkeit und unterschiedliche Betriebssysteme einstellen müssen. Neben den beiden meist verbreitetsten Betriebssystemen \glqq Android\grqq{} von Open Handset Alliance (Google) und \glqq iOS\grqq{} von Apple Inc. kommen auf dem Markt auch zahlreiche weitere Betriebssysteme verschiedener Smartphone Hersteller zum Einsatz, die zumeist Abwandlungen Androids sind. Auch ein geringes Interesse von Smartphone Herstellern neue Android Versionen für ihre älteren Geräte zur Verfügung zu stellen, führt zu einer hohen Fragmentierung des Android Markts. Dies stellt neben Sicherheitsmängeln auch eine großen Herausforderung für Entwickler mobiler Applikationen dar. Auftretende Probleme sind hierbei beispielsweise die Nutzung neu implementierter Systemschnittstellen, die in älteren Versionen noch nicht existierten und damit von Geräten älterer Versionen nicht genutzt werden können. Eine Lösung stellt hier nur eine alternative Implementierung dar, was zusätzlich Zeit und Arbeit beansprucht. Der komplette Ausschluss älterer Versionen ist daher auch ein probates Mittel der Fragmentierung entgegenzuwirken, was dazu führt, dass ausschließlich Geräte ab einer bestimmten Version die Anwendung nutzen können. Dieser Ausschluss sollte allerdings erst eine Abwägung der Nutzerbasis vor sich ziehen, da man ggf. einen Großteil von Nutzern ausschließt, wenn man die Anwendung für eine zu neue Version konzipiert. Je nach Anwendungszweck ist es ggf. daher auch sinnvoll auf neue Features zu verzichten bzw. abwärtskompatibel zu implementieren.

% Abschnitt: Zielsetzung
\section{Zielsetzung}
\label{sec:einleitung:zielsetzung}

Das Ziel der Arbeit ist es eine funktionsfähige Quartettanwendung für die Android Version 8 konzeptionell zu entwerfen und in die Praxis umzusetzen. Der Anwender soll hier die Möglichkeit haben gegen einen Computergegner Quartett zu spielen. Zusätzlich soll es die Möglichkeit geben, sich verschiedene Kartendecks über einen bereit gestellten Internetservice herunterzuladen.


% Abschnitt: Struktur der Arbeit
\section{Struktur der Arbeit}
\label{sec:einleitung:struktur}
Die Arbeit wird zu Beginn in Kapitel \ref{cha:grundlagen} auf die Grundlagen der erstellten Anwendung eingehen, wie die allgemeinen Regeln und den Ablauf des Spiels. In Kapitel \ref{cha:anforderungsanalyse} werden die gegebenen Anforderungen an die Anwendung ermittelt und festgehalten. Die konzeptuelle Planung der Anwendung wird dann in Kapitel \ref{cha:konzept} genauer erläutert während die Umsetzung der gegebenen Aufgaben in Kapitel \ref{cha:implementierung} genauer beschrieben wird. Abschließend werden in Kapitel \ref{cha:anforderungsabgleich} die Anforderungen mit der Umsetzung verglichen und in Kapitel \ref{cha:zusammenfassung_und_ausblick} die Ergebnisse zusammengefasst.